---
title: >-
    بخش ۶۳ - در مناجات کردن شیطان با حق و یاری خواستن او در بیرون آوردن آدم (ع) از بهشت
---
# بخش ۶۳ - در مناجات کردن شیطان با حق و یاری خواستن او در بیرون آوردن آدم (ع) از بهشت

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چنین دیدم من اندر لوح اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>تو میدانی نمییارم بگفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>که آدم گندمت اینجای خورد او</p></div>
<div class="m2"><p>در این اسرار تو ماتم ببرد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>قضا پیوسته کن از پیش دانم</p></div>
<div class="m2"><p>دمی دیگر ز جنّات مرانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تو پیوستی نمود لعنت من</p></div>
<div class="m2"><p>بکردستی بخود تو نخوت من</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چنان دیدم که آدم را زبونست</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرار توام خود رهنمونست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مرنجانم در اینجا گه بزاری</p></div>
<div class="m2"><p>که تاآدم خورد گندم بخواری</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ورا اینجا زجنّاتت برون کن</p></div>
<div class="m2"><p>دگر زهره ندارم تا که چون کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مرا مقصود ز انعامت همین است</p></div>
<div class="m2"><p>که میدانی مرا عین الیقین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>که آدم گندم اینجاگه خورد او</p></div>
<div class="m2"><p>ز فعل زود من فرمان برد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>همه اسرار در پیشم عیانست</p></div>
<div class="m2"><p>که روی تو تماشاگاه جانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چنان ابلیس بد از شوق مهجور</p></div>
<div class="m2"><p>ز عکس تست اشیا جمله پر نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>خطابی آمدش آنگه بدو باز</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه مکر کرد ابلیس آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>یقین دانست شد حاجت قبولش</p></div>
<div class="m2"><p>ز عشق آمد عیان صاحب وصولش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>یقین دانست کاینجا کار افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>بشد نزدیک آدم زود چون باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سلامی کرد بر آدم نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت آدم تو نور جسم وجانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>توئی اعیان و استاد ملایک</p></div>
<div class="m2"><p>عیان کل توئی اینجا فذلک</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>تو داری سلطنت امروز اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>توئی در جزو و کل فیروز اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>تو داری نور اسرار الهی</p></div>
<div class="m2"><p>نشسته این زمان بر تخت شاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ترا دیدند اینجا کاردانی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دادست اسرار نهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نمود تست آدم جنّت و حور</p></div>
<div class="m2"><p>ز عکس تست اشیا جمله پر نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همه از نور تست اینجا مزیّن</p></div>
<div class="m2"><p>بتو شد آفرینش جمله روشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ملایک کردهاند اینجا سجودت</p></div>
<div class="m2"><p>که پنهان نیست اینجا بود بودت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>توئی نوری که در ظلمت فتادی</p></div>
<div class="m2"><p>ولی در عین این قربت فتادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ترا دادست حق توفیق اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی این زمان نور مصفّا</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>حقیقت نور سرّ کردگاری</p></div>
<div class="m2"><p>درون جزو و کل تو هوشیاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بهشت عدن داری جاو ماوا</p></div>
<div class="m2"><p>توئی امروز اندر عشق یکتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز نور عشق و سرّ لامکانی</p></div>
<div class="m2"><p>درون جنّت و عین العیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بتو پیدا شده سرّ خداوند</p></div>
<div class="m2"><p>ابا معنی تو صورت گشته پابند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>مشو پابند چون جمله تو داری</p></div>
<div class="m2"><p>که اعیان خدای کردگاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>تو داری آدم اسرار دل و جان</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت هم تو هستی جان و جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نمیدانی که چون اینجا فتادی</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر صورت فانی نهادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چرا اینجا بماندستی ندانی</p></div>
<div class="m2"><p>ز من دریاب گر تو کاردانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>توئی حق مر ترا دانستهام کل</p></div>
<div class="m2"><p>چرا افتادهٔ در عین این ذل</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بخور هر چیز کان داری تمنّا</p></div>
<div class="m2"><p>که از بهر تو چون کردست پیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>همه لذّات بهر تست و جنّات</p></div>
<div class="m2"><p>خوشی میدار خود در عین لذّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>قضا را پیش آدم رسته شد آن</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم از نمود سرّ سُبحان</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بهر سوئی که آدم شد در آنجا</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم رسته میشد آن از آنجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بهرجائی که آدم ساخت مسکن</p></div>
<div class="m2"><p>برستی در زمان فی الحال گلشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>اشارت کرد شیطان گفت آن خور</p></div>
<div class="m2"><p>که خوش چیزیست آن فرمان من بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>در این جنّات به زین تو نبینی</p></div>
<div class="m2"><p>بشیرینی از این لذّات بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بخور این گندم آدم بر تو فرمان</p></div>
<div class="m2"><p>دل خود را از این تو شادگردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بدو گفت آدم ای مرد سخنگوی</p></div>
<div class="m2"><p>برو زینجا و کمتر زین سخن گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>خداگفتست کین اینجا مخور تو</p></div>
<div class="m2"><p>مرا از قول حق آری بدر تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>نباشد شرط این خوردن در اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که گردانی مرا در لحظه رسوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>خدا گفتست و جبریل امینم</p></div>
<div class="m2"><p>ندارم چشم کین گندم ببینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>نخواهم خوردن این را این زمان من</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه اوفتم از غم چنان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ز حق من ناگهانی دور افتم</p></div>
<div class="m2"><p>ز رنج و غم عجب مهجور افتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>مگو هرگز دگر این سرّ به پیشم</p></div>
<div class="m2"><p>که من با حق چنان در قول خویشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>که گر جانم رود از تن در آن دم</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهد خوردن اینجا گندم آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بدو ابلیس گفت آخر چه بودت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر چیست این گفت و شنیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>اگر خواهی همی حق تو بخور زین</p></div>
<div class="m2"><p>تو داری رفعت آیینه میبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>خدا با تست تو هم با خدائی</p></div>
<div class="m2"><p>دوئی اینجا نگنجد در خدائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چرا ترسان و بیچاره بماندی</p></div>
<div class="m2"><p>مگر از سرّ حق چیزی نخواندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>تو هستی حکمت ونور نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب بیخودی از پیش بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>خدا ما را ز بهر این فرستاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز ذات پاکش او پیغامها داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>که آدم گوی تا گندم خورد زود</p></div>
<div class="m2"><p>که ما هستیم زو پیوسته خوشنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ز قول حق ترا این راز گفتم</p></div>
<div class="m2"><p>هر آنچه او بگفتت باز گفتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>نه من از خویش کردم اندر این دم</p></div>
<div class="m2"><p>تو دانی این زمان میدان تو آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>اگر قول من آری مر تو بر جای</p></div>
<div class="m2"><p>بسی شادی ببینی اندر اینجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>خدا با من چنین گفتست کین گوی</p></div>
<div class="m2"><p>ابا آدم تو رازم اینچنین گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>که من آن دم ترا میآزمودم</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه من غرض آنجا نبودم</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چه باشد گر خوری در حضرت من</p></div>
<div class="m2"><p>که تو داری نمود قدرت من</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>مرا مقصودم این بُد آدم اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که فرمان بردی اندر حضرت ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>نخوردی مدتی گندم بجنّت</p></div>
<div class="m2"><p>ترا میدیدم اندر عین قربت</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>درین قربت تو فرمانم ببردی</p></div>
<div class="m2"><p>مر این گندم بقول ما نخوردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ولی این دم برو گندم همی خَور</p></div>
<div class="m2"><p>چو فرمان میبری فرمان من بَرْ</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>بفرمانم نخوردی هم بفرمان</p></div>
<div class="m2"><p>بخور گندم اجازت دادمت هان</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>ز قول حق ترا من گفتم اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت این و بشد او ناپدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>عجائب ماند آدم گشت حیران</p></div>
<div class="m2"><p>در این اسرار بود او راز پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>که میداند که چرخ سالخورده</p></div>
<div class="m2"><p>چه بنماید بزیر هفت پرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>قضا بُد رفته آدم را در آن راز</p></div>
<div class="m2"><p>که بتواند که گرداند قضا باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>قلم چون سرنوشت اینجا که داند</p></div>
<div class="m2"><p>بجز او کو نوشت او خود بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>کسی بر سرّ حق واقف نگردد</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کوره نشد واصف نگردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>نیاید راست این معنی بگفتن</p></div>
<div class="m2"><p>ترا از گوش دل باید شنفتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>هر آن کو حق شناسد این بداند</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرار من اینجا باز خواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>نداند راز سرّ حق تعالی</p></div>
<div class="m2"><p>که جمله مخفیست در سرّ الّا</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>قضا او رانده بر فرق هر کس</p></div>
<div class="m2"><p>در این اسرار اکنون تن زن و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>اگر دانای راز اوّلینی</p></div>
<div class="m2"><p>مر این اسرار اینجا بازبینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>اگر دانا و گرنادان فتادی</p></div>
<div class="m2"><p>ز لا در لاآله اعیان فتادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>کسی کو باز بیند راز اول</p></div>
<div class="m2"><p>نمود آخرش اینجا مبدّل</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>شود بر هر جهت بر شش جهاتش</p></div>
<div class="m2"><p>ولی یکسان بود دید صفاتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>بهر کسوت که گرداند ترا یار</p></div>
<div class="m2"><p>نمود راز او را پای میدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>اگر سنگت زند معشوقهٔ مست</p></div>
<div class="m2"><p>به از کاری که با آن غیر پیوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>بلای قرب جانان خوش بلائیست</p></div>
<div class="m2"><p>که آن جز با نمود انبیا نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>بلای قرب جانان پای میدار</p></div>
<div class="m2"><p>اگر خود مر ترا گرداندت خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>بلای قرب جانان جمله خواریست</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش عاشقان این پایداریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>بلای قرب جانان هست محنت</p></div>
<div class="m2"><p>ولی از بعد محنت هست دولت</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>بلای قرب جانان یافت آدم</p></div>
<div class="m2"><p>نه یک لحظه که او را بُد دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>بلای قرب کش در پیش جانان</p></div>
<div class="m2"><p>میان ناخوشی دل شادگردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>بلای قرب را آدم کشیدست</p></div>
<div class="m2"><p>که او آخر جمال دوست دیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>بلای قرب کش تا دوست یابی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کآنجا کمال اوست یابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>بلای قرب کش وندر بلا باش</p></div>
<div class="m2"><p>بَرِ آن جان تو همچون انبیا باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>بلای قرب کش مانند ایشان</p></div>
<div class="m2"><p>چو خویشِ تست حق بگذر ز خویشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>بلای قرب کش با حق شو انباز</p></div>
<div class="m2"><p>ز نور عشق او میسوز و میساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>بلای قرب کش تا جان سپاری</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مردان مرد و هوشیاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>بلای قرب کش در باز جانت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا یابی لقای جاودانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بلای قرب کش مانند جانان</p></div>
<div class="m2"><p>اگر خود لعنتت ازدست جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>بلای قرب کش در ناتوانی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا یابی لقای جاودانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بلای قرب کش در بود اللّه</p></div>
<div class="m2"><p>که این باشد عیان مقصود اللّه</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>بلای قرب کش تا راز بینی</p></div>
<div class="m2"><p>هر آنچه کردهٔ گم باز بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>بلای قرب آدم دید بس لا</p></div>
<div class="m2"><p>نمودش باشد اندر لاهویدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>بلای قرب جانان نوح هم دید</p></div>
<div class="m2"><p>که تا کشتی بگرد بحر گردید</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>بلای قرب ابراهیم از آتش</p></div>
<div class="m2"><p>بدید و خوش در او خفتید خوشخوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>بلای قرب اسماعیل دیدست</p></div>
<div class="m2"><p>که مراسحق با او سر بُریدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>بلای قرب موسی یافت بر طور</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد ز انبیا او راز مستور</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>بلای قرب هم دیدست یعقوب</p></div>
<div class="m2"><p>که از پیش ویش گم گشت محبوب</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>بلای قرب یوسف در بُن چاه</p></div>
<div class="m2"><p>کشید افتاد او آنگاه در جاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>بلای قرب ایّوب پیمبر</p></div>
<div class="m2"><p>بسی دیدست سرد و گرم بر سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>بلای قرب یونس یافت اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>ببطن ماهی اندر عین دریا</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بلای قرب هم اینجا زکریا</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدست ازنمود یار اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>بلای قرب کردش پاره پاره</p></div>
<div class="m2"><p>که با حکم ازل کس نیست چاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>بلای قرب اینجا هم توبرخوان</p></div>
<div class="m2"><p>ز دید دیو اینجا چون سلیمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>بلای قرب پیغامبر کشیدست</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرار دو عالم او شنیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>بلای قرب او اینجا بسی دید</p></div>
<div class="m2"><p>ز بوجهل لعین و زهر حسنی دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>بلای قرب او دیده نبوّت</p></div>
<div class="m2"><p>برون آورد مر جمله ز محنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>بلا او دید و حلم یار دانست</p></div>
<div class="m2"><p>بهر دو عالم او اسرار دانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>حقیقت او بدانست جملهٔ راز</p></div>
<div class="m2"><p>برش روشن شده انجام و آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>بلا دید و لقای جاودانی</p></div>
<div class="m2"><p>ز حق دریافت اینجا درمعانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>بلا دید و سعادت یار او بود</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه جهل در انکار او بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>بلا دید و سعادت بد مر او را</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر اوست چندین گفتگو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>لقا اودید کو خاتم عیان داشت</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا او نمود جان جان داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>لقا او دید و ختم انبیا شد</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت اسرار و عین مرتضی شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>محمّد(ص) با علی اسرار ذاتند</p></div>
<div class="m2"><p>که اعیان گشته در نور صفاتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>زهی راز خدا هر دو شمائید</p></div>
<div class="m2"><p>شما بر هر دو عالم پیشوائید</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>بلا دیدند ایشان از نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>که ایشان داشتند اسرار جبّار</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>ز بهرتست دنیا گستریده</p></div>
<div class="m2"><p>چوهر دو چشم عالم کس ندیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>درون جان شما اندر برونید</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا رهنما و رهنمونید</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>شما در دید برتر از سمائید</p></div>
<div class="m2"><p>که ما را هر دم اینجا پیشوائید</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>درون دیدار جان و دل حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>نمودستند جانان مر حقیقت</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>حقیقت مرتضی سرّ خدا بود</p></div>
<div class="m2"><p>محمد(ص) ازعیان سرّ بقا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>اگر ایشان نبودی رهبر ما</p></div>
<div class="m2"><p>بخاصّه در جهان پیغمبر ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>که من او را یقین بودم بتحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>از او من یافتم اسرار توفیق </p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>درون جان من گویاست اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه عقل کل جویاست اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>اگرچه عقل کل او بود رهبر</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عشق او دان راز اکبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>یقین بشناس احمد رادل و جان</p></div>
<div class="m2"><p>که جانانست اندر دید اعیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>ز شیطان دور شو از قول اللّه</p></div>
<div class="m2"><p>که بفریبد ترا اینجای ناگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>اگرچه رهزنست اینجای شیطان</p></div>
<div class="m2"><p>چو یاد حق بود اینجا به نتوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>که گِردِ تو بگردد گوشدار این</p></div>
<div class="m2"><p>بجز دیدار حق چیزی بمگزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>ز یاد دوست جانت تازه گردان</p></div>
<div class="m2"><p>مگرد اینجایگه از دید مردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>ز یاد دوست دائم در بقا باش</p></div>
<div class="m2"><p>چو آیینه درون با صفا باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>ز یاد دوست یک لحظه مشو دور</p></div>
<div class="m2"><p>که باشی تو همیشه غرقهٔ نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>ز یاد دوست جان و دل بر افشان</p></div>
<div class="m2"><p>چنین کردند اینجا جمله مردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>ز یاد دوست اوّل یار یابی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بود خودت اینجا بیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>ز یاد دوست داری هر دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>ز یاد دوست کن اینجا دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>دمادم یاد او از یاد مگذار</p></div>
<div class="m2"><p>درون را با برون آباد میدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>بسی یادش کن و بگذار عالم</p></div>
<div class="m2"><p>بشکر آنکه داری سرّ آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>بسی یادش کن اندر جان و در دل</p></div>
<div class="m2"><p>که او بگشایدت مر راز مشکل</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>بسی یادش کن و او بین حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>منه پایت برون جان از شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>حقیقت شرع اینجا پیشوایست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود انبیا و اولیایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>حقیقت شرع بنماید ره راست</p></div>
<div class="m2"><p>که دید حق در اینجاگاه یکتاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>حققت شرع دیدار اله است</p></div>
<div class="m2"><p>که راهش مر ترا آن نیکخواهست</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>حقیقت شرع نیک از بد جدا کرد</p></div>
<div class="m2"><p>نمود زشت منثور و هبا کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>ز شرعت روشنی جانا نماید</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دشوار یا آسان نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>ز شرعت واصلی پیدا شود زود</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی ناگهان دیدار معبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>ز شرعت جان و دل گردد هواللّه</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی سرّ او اینجای ناگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>حقیقت نور قرآن نور شرعست</p></div>
<div class="m2"><p>که در جان نور او را اصل و فرعست</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>حقیقت نور قرآن در درونست</p></div>
<div class="m2"><p>سوی حق اندر اینجا رهنمونست</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>حقیقت نور قرآن جان جانانست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی از دیدهٔ اغیار پنهانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>حقیقت نور قرآن گر بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>نمود سرّ قرآن گر بخوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>ترا اسرار کل گردد از آن فاش</p></div>
<div class="m2"><p>عیان بینی میان جان تو نقاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>چو نقاش ازل اینجا با تست</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان و دل یکتای باتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>نمیبینی تو او را در شب و روز</p></div>
<div class="m2"><p>از آن هستی تو دایم در تف و سوز</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>نمیبینی تو او را چون کنم من</p></div>
<div class="m2"><p>که شکها از دلت بیرون کنم من</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>نمیبینی تو او را از حقایق</p></div>
<div class="m2"><p>فروماندی تو در عین دقایق</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>ندیدی یار پنهان گشته اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>از آنی دائما سرگشته اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>ندیدی یار خود اندر دل و جان</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیدائی بماندستی تو پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>ندیدی یار اگر او را بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>دل و جان جملگی بر وی فشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>ندیدی یار اندر عین دیده</p></div>
<div class="m2"><p>که ماندستی تو در راز شنیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>تو در تقلید اکنون باز ماندی</p></div>
<div class="m2"><p>چو اندر آذری و آز ماندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>تو از تقلید خیری مینیابی</p></div>
<div class="m2"><p>چو جَدْیی در کُهستان میشتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>بسی گشتی ابر گِردِ کمر تو</p></div>
<div class="m2"><p>که باز اینجا بری بوئی اگر تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>بسی گشتی و مقصودی ندیدی</p></div>
<div class="m2"><p>در این حسرت تو بهبودی ندیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>بسی گشتی ندیدی تو نمودی</p></div>
<div class="m2"><p>زیان کردی ندیدی هیچ سودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>بسی گشتی تو اندر گِردِ عالم</p></div>
<div class="m2"><p>ندانستی یقین اسرار آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>بسی گشتی بگِردِ هر کسی تو</p></div>
<div class="m2"><p>از این دریاندیدی جز خسی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>بسی گشتی تو تا جانان بیابی</p></div>
<div class="m2"><p>نمود راز او پنهان بیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>بسی گشتی و دیدی سرّ این کار</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد ذرّهٔ کارت پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>بسی گشتی در اینجا از تک و تاز</p></div>
<div class="m2"><p>که تا گم کرده را بینی دگر باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>بسی گشتی و خوردی خون دل تو</p></div>
<div class="m2"><p>بماندی عاقبت اینجا خجل تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>بسی گشتی که تا یابی تو جوهر</p></div>
<div class="m2"><p>نبودی اندر اینجا هیچ رهبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>نبودت رهبر و حیران بماندی</p></div>
<div class="m2"><p>نه راهست اینکه اندر چه بماندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>نبودت رهبر اینجا جز محمّد(ص)</p></div>
<div class="m2"><p>ندانستی تو مردیدار احمد(ص)</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>که تا درجات او را تو بیابی</p></div>
<div class="m2"><p>ز جان و دل تو نزد او شتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>بگوئی درد خود نزدیک اوفاش</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر او تو اندر گفتگو باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>بجز شرعش مدان راز حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت دان عیان را از شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>اگر جانت شود رهبر همین است</p></div>
<div class="m2"><p>که او در جان ترا عین الیقین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>اگر جان رهبر آید اندر این راه</p></div>
<div class="m2"><p>رساند ناگهانت در بر شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>اگر جان رهبر آید از دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت بگذری تا عین آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>اگر جان رهبر آید حق ببینی</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا راز او مطلق ببینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>اگر جان رهبر آید غم نماند</p></div>
<div class="m2"><p>وجود عالمت این دم نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>اگر جان رهبر آید در نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>نماند نقطه و اسرار و پرگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>اگر جان رهبر عطّار گردد</p></div>
<div class="m2"><p>بگرد جمله چون پرگار گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>چه شور است ای فرید آخر نگوئی</p></div>
<div class="m2"><p>که پیوسته چنین در گفتگوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>بگفتی قصّهٔ آدم تو اتمام</p></div>
<div class="m2"><p>برافکندی بیک ره ننگ با نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>بگوئی فرع و اندر فرع پیچی</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت بی شریعت هیچ هیچی</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت پایدارست</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرار شریعت پایدارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>در اسرار شریعت جان ندادی</p></div>
<div class="m2"><p>قدم زینجایگه بیرون نهادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت هست محبوب</p></div>
<div class="m2"><p>که شرع اندر حقیقت دار مطلوب</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت هر دو گنجند</p></div>
<div class="m2"><p>که مخفی اندر این دار سپنجند</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت راز جانند</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا در نهاد واصلانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت جانفزایند</p></div>
<div class="m2"><p>که ناگاهی یقین جانان نمایند</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت پیشوادان</p></div>
<div class="m2"><p>ز عین هر دو دیدار خدادان</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت رخ نمودند</p></div>
<div class="m2"><p>گره از کار عالم برگشودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت نور ذاتند</p></div>
<div class="m2"><p>که در جان و دل اعیان صفاتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت نور حق دان</p></div>
<div class="m2"><p>که ایشانند هر دو مرد و حق دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>حقیقت با شریعت جوهر یار</p></div>
<div class="m2"><p>نمود اندر تن عالم بیکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>حجاب واصلان عین کمالست </p></div>
<div class="m2"><p>حجاب سالکان جمله وبالست</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>حجاب جان همین صورت در اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که چون پیدا نموده عین غوغا</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>حجاب آدم از گندم بدان راز</p></div>
<div class="m2"><p>که دورانداخت او را از عیان باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>حجاب تست صورت را معانی</p></div>
<div class="m2"><p>بقدر عقل تو راز نهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>همی گویم مگر بیدار گردی</p></div>
<div class="m2"><p>ز مستی یک زمان هشیار گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>ترا چندین که گفتم بس نیامد</p></div>
<div class="m2"><p>غم تو رفت و دل با من نیامد</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>ترا چندین جواهرهای پرنور</p></div>
<div class="m2"><p>که بنمودست بر مانند منصور</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>دم منصور زن اندر حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>جواهرها فشان اندر شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>دم منصور زن درعین مستی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا چندین دراینجا بت پرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>دم منصور زن گر میتوانی</p></div>
<div class="m2"><p>برافکن خویشتن تا وارهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>دم منصور زن اینجا میندیش</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب هست خود بردار از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>دم منصور زن اندر لقا تو</p></div>
<div class="m2"><p>بسوزان خویشتن اندر بقا تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>دم منصور زن اندر نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>ز عشقت گرکند اینجای بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>دم منصور زن تو بی علایق</p></div>
<div class="m2"><p>میندیش از همه دید خلایق</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>اگر اینجایگه قربان کنندت</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جان یقین جانان کنندت</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>اگر اینجا یکی غوغا کنی تو</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جسم را رسوا کنی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>بعزّت گوی راز دید جانان</p></div>
<div class="m2"><p>مکن اسرار را اینجای پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>بعزّت باش در هر دو جهان تو</p></div>
<div class="m2"><p>چو مردان جان برافشان رایگان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>اگر اسرار کل داری تو بنمای</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه پر مرو چندین بهر جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>اگر داری حقیقت فاش گردان</p></div>
<div class="m2"><p>برافکن نقش خود نقاش گردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>اگر داری حقیقت همچو منصور</p></div>
<div class="m2"><p>اناالحق زن عیان ازنفخهٔ صور</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>اگر داری حقیقت راز گو فاش</p></div>
<div class="m2"><p>میان جمله انسان نیکخو باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>اگر داری حقیقت همچو عطّار</p></div>
<div class="m2"><p>نمودش فاش گردان تو باسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>اگر داری حقیقت زن اناالحق</p></div>
<div class="m2"><p>مترس و بازگو تو راز مطلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>اگر داری حقیقت حق بگو تو</p></div>
<div class="m2"><p>چو مر حق حاضرست خود حق مجو تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>اگر داری حقیقت جانت در باز</p></div>
<div class="m2"><p>مکن از جان حذر هم سر تو درباز</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>سرت در باز تا شهباز بینی</p></div>
<div class="m2"><p>همه گنجشک را شهباز بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>سرت در باز در بازار دینی</p></div>
<div class="m2"><p>که دیدستی بسی بازار دینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>سرت در باز و هم از جان میندیش</p></div>
<div class="m2"><p>اناالحق گوی هم در خویش بیخویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>سرت در باز و زین عالم برون شو</p></div>
<div class="m2"><p>همه ذرّات اینجا رهنمون شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>سرت در باز تا جانت شود یار</p></div>
<div class="m2"><p>ولی اسرار کی گویم باغیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>سرت در باز چون منصور حلّاج</p></div>
<div class="m2"><p>بنه بر فرّ معنی زود تو تاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>اگر چون او سرت بُرّی بتحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>بری اندر میانه گوی توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>چرا بر جان همی لرزی چنین تو</p></div>
<div class="m2"><p>از آن اینجا نهٔ مر پیش بین تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>چرا بر جان همی لرزی تو چون بید</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهی یافت تو دیدار جاوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>چرا برجان همی لرزی وخواری</p></div>
<div class="m2"><p>نه بر مانند مردان پایداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>حیات جاودان در کشتن آمد</p></div>
<div class="m2"><p>شقی را زین میان برگشتن آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>حیات جاودان دیدست عطّار</p></div>
<div class="m2"><p>سرخود را برید اینجایگه زار</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>حیات جاودانش گشت روزی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا بر جان خود چنین بسوزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>از آن ماندی تو بر مانند خفّاش</p></div>
<div class="m2"><p>که نتوانی که بینی شمس را فاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>حیات جاودانم مینمایند</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم از نمودم میربایند</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>حیات جاودانم در نهادست</p></div>
<div class="m2"><p>که معنی اندر اینجا داد دادست</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>حیات جاودانم کل نمودست</p></div>
<div class="m2"><p>گره از کار من باری گشودست</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>حیات جاودانم در دل و جانست</p></div>
<div class="m2"><p>دل و جان زنده از دیدار جانانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>حیات جاودانم نور یارست</p></div>
<div class="m2"><p>که جانم در عیان منصور یارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>حیات جاودانم کل نمودند</p></div>
<div class="m2"><p>همه در ذات از دیدم نمودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>حیات جاودان را سرد گردان</p></div>
<div class="m2"><p>که صورت را از این تو بیخبردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>حیات جاودان دیدار یارست</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا نور جانان آشکارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>حیات جاودان در نور ذاتست</p></div>
<div class="m2"><p>که دیدار خدا عین صفاتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>اگر جان و تنت روشن شود زود</p></div>
<div class="m2"><p>تنت جانست و جانت هست معبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>بگفتم سرّ اسرارت همه فاش</p></div>
<div class="m2"><p>ولی کوری تو بر مانند خفاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>چو خفاشی بمانده چشم بسته</p></div>
<div class="m2"><p>در این کاشانهٔ رنگین نشسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>ز کوری ره نمیدانی تو در روز</p></div>
<div class="m2"><p>کجاگردی تو ای بیچاره فیروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>علاج کورکی اینجا شود راست </p></div>
<div class="m2"><p>ز من بشنو که این معنی شود راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>علاج کور مردن هست بتحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>که چون مرده شود در سرّ توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>شود بینا در آن عالم بیکبار</p></div>
<div class="m2"><p>مگر اینجابداند سرّ اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>تو کوری صورت جانان ندیده</p></div>
<div class="m2"><p>بزیر جاه دنیا پروریده</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>تو کور صورتی و مبتلائی</p></div>
<div class="m2"><p>فرومانده تو در عین بلائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>تو کوری صورت چیزی ندیدی</p></div>
<div class="m2"><p>چو کوران دائماً گفت و شنودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>تو چون خفاش اگر خورشید انور</p></div>
<div class="m2"><p>نبینی کی شوی بیچاره رهبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>تو چون خفاش در تاریک جائی</p></div>
<div class="m2"><p>ندیده اندر اینجا هیچ جائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>شب تاریک چون خفاش پرّان</p></div>
<div class="m2"><p>توئی اینجایگه در درد و درمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>نمیدانم چه گوئی ماند مسکین</p></div>
<div class="m2"><p>چگویم چون نئی اینجاتو حق بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>نمیدانی تو و غافل بماندی</p></div>
<div class="m2"><p>چنین در عشق کل بیدل بماندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>نمیدانی در اینجا کز کجائی</p></div>
<div class="m2"><p>فتاده اندر اینجا از چه جائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>نمیدانی که اوّل چون بدی تو</p></div>
<div class="m2"><p>در آخر چون بدانی چونشدی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>نمیدانی که چون یابی تو دلدار</p></div>
<div class="m2"><p>گهی هشیار و گه در خواب و بیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>نمیدانی زنادانان راهی</p></div>
<div class="m2"><p>که بیدل در نمود دید شاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>نمیدانی که چون بُد اوّلینت</p></div>
<div class="m2"><p>کجا یابی در آخر آخرینت</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>نمیدانی که می آخر چه بودت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر چیست این گفت و شنودت</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>نمیدانی که چون حیوان حیران</p></div>
<div class="m2"><p>بمانده اندر اینجائی تو نادان</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>نمیدانی که جسمت از کجایست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جانت اینجا از چه جایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>نمیدانی که پیری پیشوایت</p></div>
<div class="m2"><p>کنی تا او شود مر رهنمایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>بدان غافل مباش و این تو دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>بسوی پیر خود آخر تو بشتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>چو پیرتست اینجا در درونت</p></div>
<div class="m2"><p>همو باشدبکلّی رهنمونت</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>چو پیر تست اینجا ره نموده</p></div>
<div class="m2"><p>ترادر جان و دل آگه نموده</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>چو پیر تست اندر عین دیدار</p></div>
<div class="m2"><p>اگر او را شوی از جان خریدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>ز پیرت راز کلّی برگشاید</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا گه ویت جانان نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>ز پیرت واصلی باشد بعالم</p></div>
<div class="m2"><p>وز این دم اوفتی در عین آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>ز پیرت راحت جان بازیابی</p></div>
<div class="m2"><p>که خود گنجشک و او شهباز یابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>ز پیرت در سلوک آخر بیفتد</p></div>
<div class="m2"><p>که آه اینجا حقیقت بر سر افتد</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>ز پیرت راز کل آید پدیدار</p></div>
<div class="m2"><p>تو پیر خویشتن در عین جان دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>ترا پیریست اندر جان نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>که اوگوید همه راز معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>ترا پیریست اندر آرزویت</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته هم درون و هم برونت</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>ترا پیریست اینجاگاه حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>که او مر سالکان کردست واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>ترا پیریست رهبر حق نماهم</p></div>
<div class="m2"><p>که دارند اندر اینجا در بقاهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>ترا بنماید اینجاگاه آن پیر</p></div>
<div class="m2"><p>کند در جانت اینجاگاه تدبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>ترا آن پیر کل واصل کند زود</p></div>
<div class="m2"><p>همه مقصود جان حاصل کند زود</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>ترا آن پیر کل با حق رساند</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چشمت عجب حیران بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>ترا آن پیر اینجا دستگیر است</p></div>
<div class="m2"><p>که رویش بهتر از بدر منیر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>ترا آن پیر گر بشتافتی باز</p></div>
<div class="m2"><p>نماید او ترا انجام و آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>ترا آن پیر کل همراه بودست</p></div>
<div class="m2"><p>از اوّل مر ترا همراه بودست</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>یکی پیریست یک بین در حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>که بسپردست او راه شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>یکی پیریست همچون ماه تابان</p></div>
<div class="m2"><p>بمعنی خوشتر ازخورشید تابان</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>یکی پیریست داد جمله داده</p></div>
<div class="m2"><p>درونِ جان خود را برگشاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>یکی پیریست دائم با صفا او</p></div>
<div class="m2"><p>که با هرکس کند اینجا وفا او</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>یکی پیریست حق را او بداند</p></div>
<div class="m2"><p>از آن در عاقبت حیران بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>یکی پیریست در عین فنایست</p></div>
<div class="m2"><p>ز دید دید حق اندر بقایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>یکی پیریست جان درباخته او</p></div>
<div class="m2"><p>کمال جان جان بشناخته او</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>یکی پیریست در لا راه برده</p></div>
<div class="m2"><p>بدست اوست اینجاهفت پرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>یکی پیریست اندر راز اللّه</p></div>
<div class="m2"><p>زند دم در عیان قل هواللّه</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>یکی پیریست از وحدت زند دم</p></div>
<div class="m2"><p>ندیده هیچ جز اللّه هر دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>یکی پیریست از راز نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>که کرده فاش او این جمله اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>یکی پیریست واصل از عیانی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر اینجا تو قدر او بدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>یکی پیریست جانان دیده اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>شده در ذات کل اینجای یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>یکی پیریست نامش میندانم</p></div>
<div class="m2"><p>وگردانم بر هر کس بخوانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>یکی پیریست در ذات الهی</p></div>
<div class="m2"><p>که او دریافت آیات الهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>یکی پیریست ذات حق بدیده</p></div>
<div class="m2"><p>بسی اسرار گفته هم شنیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>یکی پیریست روحانی صفاتست</p></div>
<div class="m2"><p>عیان مشتق شده از نور ذاتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>یکی پیریست کز وحدت سرآید</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو دید اندوهش سرآید</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>یکی پیری است عالم زوست پر نور</p></div>
<div class="m2"><p>میان واصلان این سرّ مشهور</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>یکی پیریست اینجا لا ابر لا</p></div>
<div class="m2"><p>زده دم تا بمانده جمله یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>یقین میدان که پیر رهبر آمد</p></div>
<div class="m2"><p>که از دیدار ربّ اکبر آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>یقین میدان که ره او بازیابی</p></div>
<div class="m2"><p>وزو تو زینت و اعزاز یابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>یقین دارو یقین این سرّ جمله</p></div>
<div class="m2"><p>کند اینجایگه تدبیر جمله</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>از او یابی تو اینجاگاه درمان</p></div>
<div class="m2"><p>کند جان تو دراینجای جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>حقیقت اوست اینجا رهنمایت</p></div>
<div class="m2"><p>نماید ناگهی دید خدایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>حقیقت اوست دیدار خداوند</p></div>
<div class="m2"><p>زبان اینجایگه ای دوست دربند</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>حقیقت فاش نتوان گفت به زین</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان نظر کن زود خودبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>حقیقت فاش کرد اندر نهادم</p></div>
<div class="m2"><p>از آن کین پیر خود را داد دادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>حقیقت فاش گشت و راز شد حق</p></div>
<div class="m2"><p>رخم بنمود اینجا یار مطلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>حقیقت فاش گشت و یار آمد</p></div>
<div class="m2"><p>کنون بی زحمت اغیار آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>حقیقت فاش گشت و جان برون شد</p></div>
<div class="m2"><p>دلم ذرّات کل را رهنمون شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>حقیقت فاش گشت و جان عیان دید</p></div>
<div class="m2"><p>رخ دلدار بی نام ونشان دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>حقیقت فاش گشت و یار با ماست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جزو و کل در خویش آراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>عیان شد آنچه پنهان بود اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدم آنچه بد مقصود اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>عیان شد یار اندر گفتگویم</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم تا دگر چیزی چگویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>عیان شد یار و از دیده نهانست</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه جمله هم کون و مکانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>عیان شد یار و با ما آشنا شد</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جسم اندر جان فناشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>عیان شد یار و کل برقع برانداخت</p></div>
<div class="m2"><p>همه آفاق را غلغل درانداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>عیان شد یار و ناگه پرده برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بُدْ هر که او در خود نظر داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>عیان شد یار اینجاگه تمامی</p></div>
<div class="m2"><p>نمیگنجد بر او نیکنامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>عیان شد یار و اینجا واصلم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>میان جمله بیجان و دلم کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>عیان شد یار و دیدارش بدیدم</p></div>
<div class="m2"><p>بآخر هم بکام دل رسیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>عیان شد یار اندر ذات ما را</p></div>
<div class="m2"><p>بجان کردش بدل در ذات ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>عیان شد یار و بیجان گشت عطّار</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت عین جانان گشت عطّار</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>عیان شد یار و در دیدار جمله</p></div>
<div class="m2"><p>همی گوید یقین اسرار جمله</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>عیان شد یار و برگفت آشکارا</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت فاش کرد اینجای ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>عیان شد یار و او را کس ندیدست</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه در همه گفت و شنیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>عیان شد یاروکل عین لقایست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود ابتدا و انتهایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>عیان شد یار و میگوید دمادم</p></div>
<div class="m2"><p>میان جان و دل اسرار آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>عیان شد یار و عین راز برگفت</p></div>
<div class="m2"><p>نبد کس خویشتن برگفت و بشنفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>بخود گفت آنچه بُدْ اسرار پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>نمود خویشتن بنمود اعیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>رموز عشق اینجا کس نداند</p></div>
<div class="m2"><p>که یار اینجا بخود کلّی بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>رموز عشق کس نگشاد جز حق</p></div>
<div class="m2"><p>که او عشقست و معشوقست مطلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>رموز عشق اگر اینجا بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>دل و جان بر رخ جانان فشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>رموز عشق احمد برگشاد است</p></div>
<div class="m2"><p>که او سرّ حقیقت داد دادست</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>رموز عشق بر وی منکشف شد</p></div>
<div class="m2"><p>وجود او بحق کل متّصف شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>رموز عشق در قرآن بیان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>وجود خویشتن کل جان جان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>رموز عشق کل بگشاد از دید</p></div>
<div class="m2"><p>که خود حق دید و خود را نیز حق دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>رموز عشق اینجاگه بیابی</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان اگر پیشش شتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>رموز عشق او اینجا گشاید</p></div>
<div class="m2"><p>همه راز نهانت رو نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>رموز عشق اینجاگه کند فاش</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مردی برو خاک درش باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>رموز عشق میگوید ترا او</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان تست ای مرد نیکو</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>رموز عشق ذرّاتِ دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>طلبکارند اینجاگه دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>رموز عشق میجویند ایشان</p></div>
<div class="m2"><p>از آن پیدا شد اینجا راز پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>که دید عشق احمد دید در خود</p></div>
<div class="m2"><p>از آن اسرار کل میدید در خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>ز عشق اینجاست چندین شور و افغان</p></div>
<div class="m2"><p>نمییابد کسی اسرار پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>ز عشق ار ذرّهٔ واقف شوی تو</p></div>
<div class="m2"><p>ابر ذرّات کل واصف شوی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>ز عشق ار ذرّهٔ بوئی بری تو</p></div>
<div class="m2"><p>در این میدان همی گوئی بری تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>ز عشق ار ذرّهٔ پیدا نماید</p></div>
<div class="m2"><p>نمود قطرهها دریا نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>ز عشق ار ذرّهٔ حاصل شود زود</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت مرد را واصل شود زود</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>ز عشق ار ذرّهٔ در جان درآید</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر قطره دو صد طوفان برآید</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>ز عشق ار ذرّهٔ خواهی بده جان</p></div>
<div class="m2"><p>که دریابی در اینجا جان جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>نهان شو عشق را دریاب در کل</p></div>
<div class="m2"><p>که افکنداست مر ذرّات در ذلّ</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>نهان شو عشق بین بیخویشتن شو</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا گه برافکن جان و تن شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>نهان شو عشق را اینجا عیان بین</p></div>
<div class="m2"><p>تو عشق اینجا نمود جان جان بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>نهان شو عشق میگوید نهان شو</p></div>
<div class="m2"><p>بصورت این جهان و آن جهان شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>نهان شو عشق میگوید ترا باز</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب جان توئی صورت برانداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>نهان شو در نمود عشق اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که تا بینی نمود عشق اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>نهان شو عشق را معشوقه گردان</p></div>
<div class="m2"><p>چنین کردند اینجا جمله مردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>نهان شو تا عیان بینی تو دلدار</p></div>
<div class="m2"><p>چرائی بیخود آخر هان تو دلدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>نهان شو در بلائی دل میامیز</p></div>
<div class="m2"><p>اگرمرد رهی با عشق مستیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>نهان شو تا عیان اصل بینی</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم در نهادت وصل بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>نهان شو درنهان و بین تو پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>درون را با برون در شور و غوغا</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>نهان شو همچو مردان جهان تو</p></div>
<div class="m2"><p>ببر گوئی از اینجا رایگان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>نهان شو تا بمانی جاودانی</p></div>
<div class="m2"><p>که چون گردی نهان کلی بدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>نهان شو اصل اینست ای برادر</p></div>
<div class="m2"><p>نمود عشق واصل نیست بنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>نهان شو حق درون بین از نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>اگر باشی تو اندر عشق بیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>نهان شود تا تو جان با آشکاره</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی در زمان اینجا ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>کنی او را درون جان نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>شوی واصل ز اسرار و معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>اگر از وصل او بوئی بری راه</p></div>
<div class="m2"><p>تو باشی چون رسی با جملگی شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>اگر از وصل او خواهی نشانی</p></div>
<div class="m2"><p>ز من بشنو در اینجاگه بیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>اگر از وصل او جان باختی تو</p></div>
<div class="m2"><p>عیان او یقین بشناختی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>اگر از وصل او نابود گردی</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان و دل معبود گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>اگر از وصل او یابی دمی تو</p></div>
<div class="m2"><p>نهی بر ریش جانت مرهمی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>اگر از وصل او آزاد گردی</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا بی نشان چون بادگردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>اگر از وصل او یابی تو اعزاز</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب جسم وجان یکره برانداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn395"><div class="m1"><p>اگر از وصل او دیدی تو قربت</p></div>
<div class="m2"><p>ترا تا جاودانی هست دولت</p></div></div>
<div class="b" id="bn396"><div class="m1"><p>ز وصلش عاشقان جانباز بودند</p></div>
<div class="m2"><p>ازآن اینجای در اعزاز بودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn397"><div class="m1"><p>ز وصلش عاشقان جان برفشاندند</p></div>
<div class="m2"><p>نه بر مانند تو حیران بمانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn398"><div class="m1"><p>ز وصلش آنکه اینجا جان بدادست</p></div>
<div class="m2"><p>میان عاشقان او داد داد است</p></div></div>
<div class="b" id="bn399"><div class="m1"><p>ز وصلش جمله ذرّه درخروشند</p></div>
<div class="m2"><p>در این دیگ فنا کلّی بجوشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn400"><div class="m1"><p>ز وصلش جمله اشیا هست گردان</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم مانند ایشانی یقین دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn401"><div class="m1"><p>ز وصلش جمله حیرانند و مدهوش</p></div>
<div class="m2"><p>ز خود دربسته و با عقل خاموش</p></div></div>
<div class="b" id="bn402"><div class="m1"><p>ز وصلش بنگر ایشان را یقین تو</p></div>
<div class="m2"><p>همه در تست گردان باز بین تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn403"><div class="m1"><p>ز وصلش جملگی حیران و مستند</p></div>
<div class="m2"><p>چو بود یار اندر نیست مستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn404"><div class="m1"><p>ز وصلش آفتاب اینجاست گردان</p></div>
<div class="m2"><p>بسر پیوسته اندر چرخ گردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn405"><div class="m1"><p>ز وصلش ماه هر مه میگدازد</p></div>
<div class="m2"><p>عیان خویش بود یار سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn406"><div class="m1"><p>ز وصلش آسمان جوهر فشان است</p></div>
<div class="m2"><p>بسی ره کرد و هم رازی ندانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn407"><div class="m1"><p>ز وصلش جملگی نابود گردند</p></div>
<div class="m2"><p>در آن نابود کُل معبود گردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn408"><div class="m1"><p>ز وصلش گرچه آدم یافت جنّت</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه یافت آخر عین محنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn409"><div class="m1"><p>ز وصلش جان چنین اسرارگوید</p></div>
<div class="m2"><p>همه ازدیدن دلدار گوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn410"><div class="m1"><p>ز وصلش گر عیان خواهی عیانست</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان بقای جاودانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn411"><div class="m1"><p>بقای جاودان دیدار یار است</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو واقف اسرار یار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn412"><div class="m1"><p>بقای جاودان دانم معانی</p></div>
<div class="m2"><p>که تو دیدم نشان بی نشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn413"><div class="m1"><p>بقای جاودان زو بازدیدم</p></div>
<div class="m2"><p>که از یار است این گفت و شنیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn414"><div class="m1"><p>بقای جاودان دیدم رخ یار</p></div>
<div class="m2"><p>رها کردم در اینجا پنج با چار</p></div></div>
<div class="b" id="bn415"><div class="m1"><p>بقای جاودان دریاب در خود</p></div>
<div class="m2"><p>که فارغ دل شوی از نیک و ز بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn416"><div class="m1"><p>بقای جاودان دیدم ز اعیان</p></div>
<div class="m2"><p>شده در دید یار خویش پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn417"><div class="m1"><p>بقای جاودان خواهی برون شو</p></div>
<div class="m2"><p>ز خود آنگه درون وهم برون شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn418"><div class="m1"><p>بقای جاودان گور است اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند خویش را جز عین یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn419"><div class="m1"><p>بقای جاودان راکس نداند</p></div>
<div class="m2"><p>که جان شکرانه بر جانان فشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn420"><div class="m1"><p>بقای جاودان معنیّ قرآنست</p></div>
<div class="m2"><p>کزو مر جمله این اسرار پنهانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn421"><div class="m1"><p>بقای جاودان عشقست فانی</p></div>
<div class="m2"><p>شو ای بیچاره تا او را بدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn422"><div class="m1"><p>بقای جاودان سلطان عشقست</p></div>
<div class="m2"><p>که این اسرارها برهان عشقست</p></div></div>
<div class="b" id="bn423"><div class="m1"><p>بقای جاودان از عشق یابی</p></div>
<div class="m2"><p>بوقتی کین نمود تن بیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn424"><div class="m1"><p>بقای جاودان زو گشت حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>که جمله سالکان او کرد واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn425"><div class="m1"><p>جهان دیدی که جمله در فنایست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی درسر همه عین بقایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn426"><div class="m1"><p>در آن سر جمله اندوه است و محنت</p></div>
<div class="m2"><p>در آن سر جمله یابی عین قربت</p></div></div>
<div class="b" id="bn427"><div class="m1"><p>در این سر جمله در غوغا فتادند</p></div>
<div class="m2"><p>برستند آنکه اندر لافتادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn428"><div class="m1"><p>در آن سر هیچ شادی نیست تحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>در آن سر هست جمله عین توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn429"><div class="m1"><p>در این سر انبیا دیدند بلایش</p></div>
<div class="m2"><p>در آنجا یافتند بیشک لقایش</p></div></div>
<div class="b" id="bn430"><div class="m1"><p>در آن سر این همه اندوه ودردست</p></div>
<div class="m2"><p>در آن سر جمله را یابی که فرداست</p></div></div>
<div class="b" id="bn431"><div class="m1"><p>در این سر ماتم است اینجا دمادم</p></div>
<div class="m2"><p>در آن سر نیست چیزی جز که آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn432"><div class="m1"><p>از آن سری که آمد جمله پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>بدان سر بینی اینجابشنواز ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn433"><div class="m1"><p>در این سر کن تو حاصل آن سری را</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتست این بیان شیخ سری را</p></div></div>
<div class="b" id="bn434"><div class="m1"><p>در این سر گر بیابی سرّ آن سر</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مردی ز یک بینی بمگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn435"><div class="m1"><p>گر این سر آنسرست آنسر این سر</p></div>
<div class="m2"><p>شوی واصل یکی بینی سراسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn436"><div class="m1"><p>از آن سر رفته است اینجا که دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>از آن سر سرّ آن سر میندیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn437"><div class="m1"><p>از آن سر آمدند ذرّات اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا گه شدند بیشک هویدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn438"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی پیدا شدی تو</p></div>
<div class="m2"><p>از آن حیران دل و شیدا شدی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn439"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی ای سر ندیده</p></div>
<div class="m2"><p>چرائی اوّل و آخر ندیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn440"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی و فاش بودی</p></div>
<div class="m2"><p>یقین دانم که بانقاش بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn441"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی تا بودی عالم</p></div>
<div class="m2"><p>شدی پیدا و هستی بود آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn442"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی ای آدم جان</p></div>
<div class="m2"><p>سفر کردی درون عالم جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn443"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی در عین اینخاک</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدی جوهر اعیان افلاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn444"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی بنگر که آنی</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن چون کنم تا سر بدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn445"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی ای خفته در خواب</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی کرد بیدار و تو دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn446"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی بیدار او شو</p></div>
<div class="m2"><p>چرا مستی دمی هشیار او شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn447"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی در جنّت جان</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیدائی شدی در حق تو پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn448"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی فارغ بماندی</p></div>
<div class="m2"><p>چو طفلی هان تو نابالغ بماندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn449"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی و باز ماندی</p></div>
<div class="m2"><p>ز حرص وشهوت اندر آزماندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn450"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی در جستجوئی</p></div>
<div class="m2"><p>بهرزه دائمادر گفت و گوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn451"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی و جان جانت</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجاگاه هست اکنون عیانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn452"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی و چشم بگشای</p></div>
<div class="m2"><p>همه ذرّات رادیدار بنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn453"><div class="m1"><p>از آن سر آمدی بگشای رُخسار</p></div>
<div class="m2"><p>جمال خویش را گردان پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn454"><div class="m1"><p>جمال خویشتن بنمای اعیان</p></div>
<div class="m2"><p>جمال از دوستان خویش پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn455"><div class="m1"><p>مکن جانا که جمله عاشقانند</p></div>
<div class="m2"><p>بلاکش بهر تو بی جسم و جانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn456"><div class="m1"><p>مکن جانا چرا پنهان بماندی</p></div>
<div class="m2"><p>بیک ره دست بر ما برفشاندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn457"><div class="m1"><p>مکن جانا ترا این خو نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش عاشقان نیکو نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn458"><div class="m1"><p>جمال تو وصال عاشقانست</p></div>
<div class="m2"><p>لقای تو کمال جاودانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn459"><div class="m1"><p>دل وجانی و جان از تو خبردار</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم از عاشقان خود خبردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn460"><div class="m1"><p>خبر داری که در فریاد و سوزم</p></div>
<div class="m2"><p>بپایان آمدم شب گشت روزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn461"><div class="m1"><p>خبر داری که جانم هست حیران</p></div>
<div class="m2"><p>ترا میجویم اندر دید مردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn462"><div class="m1"><p>خبر داری که در اندوه و دردم</p></div>
<div class="m2"><p>عیان بنمای تا من شاد گردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn463"><div class="m1"><p>خبر داری که در کوی تو هستم</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه خسته دل سوی تو هستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn464"><div class="m1"><p>خبر داری و میدانی تو حالم</p></div>
<div class="m2"><p>نمودی ناگهی عین وصالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn465"><div class="m1"><p>خبر داری که در وصلت چسانم</p></div>
<div class="m2"><p>که هر شب آه بر گردون رسانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn466"><div class="m1"><p>خبر داری که اندر درد هجران</p></div>
<div class="m2"><p>چو شمعی ماندهام پیوسته سوزان</p></div></div>
<div class="b" id="bn467"><div class="m1"><p>خبر داری که چون خورشید فردم</p></div>
<div class="m2"><p>گهی سرخی نموده گاه زردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn468"><div class="m1"><p>خبر داری که چون ماهم گدازان</p></div>
<div class="m2"><p>بر خورشید رویت ای دل و جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn469"><div class="m1"><p>خبر داری کم از جنّت براندی</p></div>
<div class="m2"><p>نپرسیدی که آخر چون بماندی</p></div></div>